\chapter{Change-Request-Verfahren}
\label{Change_Request_Verfahren}
%
In diesem Kapitel werden zunächst die Grundlagen eines Change-Requests, daraufhin die ihm zukommende Bedeutung thematisiert. Anschließend wird eine Vertragsklausel sowohl formuliert als auch erläutert, welche ein Change-Request Verfahren rechtlich bindend zum Vertragsbestandteil macht.

\section{Grundlagen}
\label{CR_Grundlagen}
% 
Ein Change-Request (deutsch: Änderungsanforderung) kommt in Projekten
zum Einsatz und entspricht \glqq [..] eine[m] formalisierten Wunsch nach Veränderung der Eigenschaften eines bestimmten Produktmerkmals.\grqq \footnote{\glqq Eine Änderungsanforderung (auch Change Request abgekürzt CR) bezeichnet im Änderungswesen von Projekten einen formalisierten Wunsch nach Veränderung der Eigenschaften eines bestimmten Produktmerkmals. Jede Änderungsanforderung sollte in einem kontrollierten Prozess bewertet, entschieden und kommuniziert werden.\grqq \cite{Wikipedia}} \cite{Wikipedia} 
Die Änderung weicht von der vorherigen Projektanforderung ab und bedarf somit einer eigenen Anforderung.
Change-Requests sind ein Bestandteil des Change Managements aus dem ITIL-Prozess \textit{(Information Technology Infrastructe Library)}. ITIL \glqq [..] ist eine Sammlung vordefinierter Prozesse, Funktionen und Rollen, wie sie typischerweise in jeder IT-Infrastruktur mittlerer und großer Unternehmen vorkommen.\grqq \cite{ITIL}



In einem Antrag für einen Change-Request sollten die folgenden verschiedenen Aspekte eindeutig formuliert werden.\footnote{ \glqq Eine Änderungsanforderung sollte folgende Details beinhalten:
	die Beschreibung der Produkteigenschaft, die geändert werden soll (konkret den Status quo),
	die Beschreibung der Produkteigenschaft, die hergestellt werden soll,
	die Begründung für die Änderung (Motivation),
	die betroffene Produktversion,
	das Datum der gewünschten Umsetzung,
	das Datum der Erstellung der Änderungsanforderung,
	den Namen des Erstellers der Änderungsanforderung,
	eine Kostenschätzung der Änderung (ggf. getrennt nach internen und externen Kosten, Lizenzkosten, Personalkosten usw.),
	einen geschätzten Zeitaufwand für die geforderte Änderung (ggf. getrennt nach Konzeption, Entwicklung, Test usw.) [.]\grqq \cite{Wikipedia}} 
Es muss beschrieben sein welche Produkteigenschaften erstellt oder abgeändert werden sollen. Des Weiteren sollte der Beweggrund mit angegeben werden. Die Anfrage sollte auf eine bestimmte Produktversion hinweisen für welche die Änderung implementiert werden soll. Es muss neben dem Datum, zu welchem die Umsetzung fertiggestellt werden soll, außerdem das Datum der Erstellung des Change-Requests festgelegt werden. Die Namen der Ersteller der Änderungsanforderung, sowie eine Kostenschätzung der gesamten Änderung sollte ebenfalls beinhaltet sein. Die Kostenschätzung kann in unterschiedliche Aspekte aufgeteilt sein. Mögliche Teilbereiche sind hierbei beispielsweise interne Kosten, externe Kosten, Personalkosten, Lizenzkosten und weitere. Abschließend sollte eine Abschätzung des erforderlichen Zeitaufwands für den Change-Request angegeben werden. 
Dies kann erneut getrennt in einzelne Teilbereiche wie beispielsweise Konzeption, Entwicklung oder Tests geschehen. \cite{Wikipedia, Braincourt}


Zu einem Change-Request \glqq gehören neben der Aufnahme, Analyse und Bewertung der Änderungsanzeige auch die Entscheidung sowie die Steuerung der Umsetzung und eine konsistente Änderungsdokumentation.\grqq \footnote{\glqq Hierzu gehören neben der
Aufnahme, Analyse und Bewertung der Änderungsanzeige auch die Entscheidung
sowie die Steuerung der Umsetzung und eine konsistente Änderungsdokumentation. \grqq \cite{Braincourt}} \cite{Braincourt}
\glqq Der Projektmanager ist dafür verantwortlich, die durch den Auftraggeber veränderten Anforderungen (= Change Requests) zu dokumentieren, zu bewerten und deren Auswirkungen zeitlich, inhaltlich und aufwandsbezogen vom Auftraggeber zeitnah genehmigen zu lassen.\grqq \cite{Stoltenhoff}
Grundsätzlich sollten Änderungen zunächst identifiziert und beschrieben werden. Im Anschluss sollte eine Prüfung und Bewertung stattfinden. Im nächsten Schritt findet im Idealfall bereits eine Entscheidung über die einzelnen Änderungen statt, damit Sie anschließend umgesetzt und dokumentiert werden können. \cite{Braincourt}
Eine Prüfung der Änderungen findet in einem zuvor festgelegten Gremium statt, damit die entsprechende Tragweite der Änderung für jeden Bereich übersichtlich behandelt werden kann.\footnote{ \glqq Ist der Änderungsantrag vollständig ausgefüllt, wird dieser im vom Änderungsmanagement definierten Gremium behandelt. D.h. dass die Änderungsanzeige nun gemeinsam im Projektkernteam bewertet wird. [..]  In einem gemeinsamen Gremium sollte jeder Betroffene die Möglichkeit haben, die Auswirkungen auf seinen Bereich oder seine Unterstützungsleistung zu bestätigen oder dem Initiator eine andere Lösung vorzuschlagen. \grqq \cite{Braincourt}} \cite{Braincourt}
\glqq Die bewertete Änderungsanzeige wird nun zur Genehmigung dem vorher vom
Änderungsmanagement definierten Entscheiderkreis vorgelegt.\grqq \cite{Braincourt} Diesbezüglich werden neben der Zu- oder Absage für Änderungen ebenfalls die zuständigen Personen und erste Fristen und Termine definiert.\footnote{\glqq  Neben der Genehmigung oder Ablehnung des Change Requests gilt es hier, die nächsten Schritte (sofern nicht im Antrag festgehalten) mit konkreten Verantwortlichkeiten und Terminen zu definieren und so die Basis für ein späteres Tracking zu schaffen. \grqq \cite{Braincourt}}
Der letzte Schritt entspricht der Umsetzung und Dokumentation der Änderungen. \glqq Neben allen betroffenen operativen Dokumenten wie bspw. der Fachkonzeption
müssen auch zentrale übergreifende Unterlagen wie die Projektplanung
analog korrigiert oder neu erstellt werden.\grqq \cite{Braincourt}

Weiterhin ist für die Verfolgbarkeit der Änderungen ein Trackingsystem als Dokumentationswerkzeug zu empfehlen.\footnote{ \glqq Alle Change Requests eines Projektes werden in einer zentralen Trackingliste dokumentiert. \grqq \cite{Braincourt}}\cite{Braincourt}
Dieses Trackingsystem sollte die folgenden Informationen inkludieren: 
\glqq Eindeutige Änderungsnummer, Titel, Antragssteller, Priorität, Änderungsart (Budget, Umfang, Termin, etc.), Status (wird analysiert, genehmigt/abgelehnt, umgesetzt), Datum der Entscheidung, Verantwortlicher, Zieldatum der Umsetzung\grqq.\cite{Braincourt}

Ein entscheidendes Merkmal für das Zustandekommen eines Change-Requests ist, dass beide Parteien es nur gemeinsam freigeben können.\footnote{\glqq Eine Änderungsanforderung kann in bestehenden Vertragsverhältnissen zwischen Auftraggeber und Auftragnehmer nur gemeinsam freigegeben werden. In diesem Fall wird sie zum Vertragsbestandteil.\grqq \cite{Wikipedia}} \cite{Wikipedia}


\section{Bedeutung}
\label{Bedeutung}
%
Ein Change-Request kann für Projekte von großer Bedeutung sein, da \glqq [..] Leistungsvereinbarungen [eines Vertrages] ohne Änderungen nicht umgesetzt werden können.\grqq \cite{CompactSpezialITRecht}
Dies kann beispielsweise aufgrund von technischen Erneuerungen, durch Änderungen in der Gesetzeslage, Lernprozesse der Vertragspartner, Betriebsstrukturelle oder strategische Änderungen, maßgebliche Änderung in Drittanbieter-Software geschehen. \cite{CompactSpezialITRecht, Praxishandbuch_IT-Projekte} 
Es sollte weiterhin nicht unbeachtet werden, dass jede Change-Request Anfrage bedeutet, dass ein hoher zusätzlicher Verwaltungsaufwand erbracht werden muss.\footnote{\glqq Bei der vertraglichen Gestaltung muss beachtet werden, dass jedes Änderungsverlangen zusätzlichen Aufwand, vor allem hinsichtlich einer individuellen Prüfung und Realisierbarkeit, für den IT-Diensleister darstellt.\grqq \cite{CompactSpezialITRecht}} Dieser Aufwand besteht zum Großteil aus einer ausgiebigen individuellen Prüfung und Realisierbarkeit. \cite{CompactSpezialITRecht, Stoltenhoff}

Wird nicht jede einzelne Änderung vollständig und detailliert Dokumentiert kann das zum scheitern des Projektes führen.\footnote{\glqq Dokumentieren die Parteien nicht akribisch jede Veränderung der Leistung und einigen sie sich nicht schriftlich darüber, welche Auswirkung die Veränderung auf Vergütung und Ausführungsfristen haben wird, läuft ein IT-Projekt schnell „aus dem Ruder”. \grqq \cite{Stoltenhoff}} \cite{Stoltenhoff}

Der Einsatz eines Change-Requests beeinflusst sowohl den Projektablauf als auch den Projektplan. Somit ist es notwendig, dass eine es \glqq enge Verbindung zwischen Änderungsmanagement und dem Controlling gibt.\grqq \cite{Praxishandbuch_IT-Projekte}

Eine besondere Bedeutung wird dem Änderungsverfahren auf Basis von Werkverträgen zuteil, sodass der Projektvertrag konstant überwacht werden sollte.\footnote{\glqq Besondere Bedeutung erlangt das Anforderungs- und Änderungsmanagement bei Werkverträgen auf Festpreis-Basis. Hier ist permanent der zwischen Auftraggeber und Auftragnehmer abgeschlossene Projektvertrag zu überwachen.\grqq \cite{Praxishandbuch_IT-Projekte}} \cite{Praxishandbuch_IT-Projekte}. Es gilt diesbezüglich Leistungsumfang, Aufwand, Meilensteine und Termine auf Veränderungen bzgl. des Einsatzes einer Änderungsanfrage zu beobachten.\cite{Praxishandbuch_IT-Projekte}

Die Bedeutung, die einem Change-Request Verfahren zuteil wird, kann somit von der gesamten Umsetzbarkeit des Projektes abhängen.


\section{Rechtliche Verankerung des Change-Requests}
\label{Rechtliche_Verankerung}
%
Ein weiterer Bestandteil dieser Ausarbeitung ist es eine Vertragsklausel zu definieren, mit welcher ein Change-Request-Verfahren rechtlich tragfähig vertraglich fixiert werden kann. Des Weiteren werden die Bedeutungen der einzelnen Formulierungen erläutert.
Die folgende Vertragsklausel entspringt hauptsächlich der Vorlage aus “Praxishilfe Ausgewogene Vertragskonzepte” \cite{Bitkom} und wurde teilweise abgeändert.

\subsection{Entwurf einer Vertragsklausel}
\label{Vertragsklausel}
%

\begin{enumerate}
	\item Beide Vertragspartner können Änderungen der Leistungsbeschreibung und Leistungserbringung vorschlagen. Dafür ist folgendes Verfahren vereinbart:
	\begin{enumerate}
		\item Der Anbieter wird einen Änderungsvorschlag des Kunden sichten und ihm mitteilen, ob eine umfangreiche Prüfung dieses Änderungsvorschlages erforderlich ist oder nicht. 
		\item Ist eine umfangreiche Prüfung des Änderungsvorschlages erforderlich, wird der Anbieter dem Kunden in angemessener Frist den dafür voraussichtlich benötigten Zeitraum und die Vergütung für die Prüfung mitteilen. Der Kunde wird in angemessener Frist den Prüfungsauftrag erteilen oder ablehnen.
		\item Ist eine umfangreiche Prüfung des Änderungsvorschlages nicht erforderlich oder die beauftragte Prüfung abgeschlossen, wird der Anbieter dem Kunden entweder 
		\begin{enumerate}
			\item ein schriftliches Angebot zur Durchführung der Änderungen (Änderungsangebot) unterbreiten. Das Änderungsangebot enthält insbesondere die Änderungen der Leistungsbeschreibung und deren Auswirkungen auf den Leistungszeitraum, die geplanten Termine, die Mitwirkungsleistungen des Kunden und die Vergütung. 
			\item oder mitteilen, dass der Änderungsvorschlag im Rahmen des Projekts für den Anbieter nicht durchführbar ist. Der Kunde kann ein Änderungsangebot innerhalb der darin genannten Annahmefrist (Bindefrist) annehmen. Eine etwaige Ablehnung wird der Kunde unverzüglich dem Anbieter mitteilen.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
	\item Anbieter und Kunde können einvernehmlich vereinbaren, dass von einem Änderungsvorschlag betroffene Leistungen bis zur Beendigung der Prüfung, oder – soweit ein Änderungsangebot unterbreitet wird – bis zum Ablauf der Bindefrist unterbrochen werden.
	\item Bis zur Annahme des Änderungsangebots werden die Arbeiten auf der Grundlage der bisherigen vertraglichen Vereinbarungen weitergeführt. Die Leistungszeiträume verlängern sich um die Zahl der Kalendertage, an denen die Arbeiten im Zusammenhang mit dem Änderungsvorschlag oder seiner Prüfung unterbrochen wurden. Der Anbieter kann für die Dauer der Unterbrechung eine angemessene Vergütung verlangen, außer soweit der Anbieter seine von der Unterbrechung betroffenen Arbeitnehmer anderweitig eingesetzt oder böswillig unterlassen hat seine Arbeitnehmer einzusetzen.
	\item Für bindende Erklärungen im Änderungsverfahren ist ausschließlich Textform vorgesehen.
	\item Für Änderungsvorschläge des Anbieters gelten die vorstehenden Regelungen entsprechend mit der Maßgabe, dass der Kunde nicht zur Prüfung der Änderungsvorschläge des Anbieters verpflichtet ist, für eine solche Prüfung aber auch nicht vergütet wird.
	\item Änderungsvorschläge sind an den im Vertrag benannten Ansprechpartner des Vertragspartners zu richten. Die benannten Ansprechpartner sind befugt, rechtlich verbindlich über die Annahme oder Ablehnung eines Change-Requests zu entscheiden.
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Erläuterung der Vertragsklausel}
\label{Vertragsklausel_Erläuterung}
%

Im Folgenden werden die Bedeutungen der verwendeten Formulierungen erläutert.


In Klausel 1. wird maßgeblich festgehalten, dass weder der Kunde, noch der Anbieter das einseitige Recht einer Leistungsänderung hat. Des Weiteren haben beide das Recht Änderungen vorzuschlagen. Ein Zwang eine Änderung zu akzeptieren besteht nicht. Klausel 1.a. im Speziellen stellt sicher, dass ein Änderungsvorschlag nicht sofort kostenpflichtig bearbeitet wird, sondern es zunächst einer Abschätzung des Umfangs sowie der Kosten bedarf.

\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
\textit{Klausel 1.a.: Der Anbieter wird einen Änderungsvorschlag des Kunden sichten und ihm mitteilen, ob eine umfangreiche Prüfung dieses Änderungsvorschlages erforderlich ist oder nicht.
}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

In Klausel 1.b. wird festgehalten, dass mit der Prüfung des Änderungsvorschlages zeitgleich sowohl eine Kostenabschätzung, sowie eine zeitliche Abschätzung für die umfangreiche Prüfung des Änderungsvorschlages vorgelegt wird. Dass der Kunde in “angemessener Frist” den Auftrag erteilt oder ablehnt, bedeutet, dass kein unnötiger Verzug bei der Bearbeitung entsteht.

\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
\textit{Klausel 1.b.: Ist eine umfangreiche Prüfung des Änderungsvorschlages erforderlich, wird der Anbieter dem Kunden in angemessener Frist den dafür voraussichtlich benötigten Zeitraum und die Vergütung für die Prüfung mitteilen. Der Kunde wird in angemessener Frist den Prüfungsauftrag erteilen oder ablehnen.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

Klausel 1.c.i. stellt sicher, dass ein vollständiges Angebot unterbreitet wird. Es bleiben somit keine Fragen bezüglich der beinhalteten Änderungen der Leistungsbeschreibung, der Auswirkungen auf den Zeitraum, die geplanten Termine, die Mitwirkungsleistungen des Kunden sowie die Vergütung offen.
\begin{addmargin}[10mm]{10mm} 
\textit{Klausel 1.c.i.: [(Der) Anbieter (wird) dem Kunden] ein schriftliches Angebot zur Durchführung der Änderungen (Änderungsangebot) unterbreiten. Das Änderungsangebot enthält insbesondere die Änderungen der Leistungsbeschreibung und deren Auswirkungen auf den Leistungszeitraum, die geplanten Termine, die Mitwirkungsleistungen des Kunden und die Vergütung.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

In Klausel 1.c.ii. wird festgehalten, dass auch bei einer nicht durchführbaren Änderung der Anbieter diesbezüglich Mitteilungspflichtig ist. Des Weiteren kann ein Änderungsangebot vom Kunden innerhalb einer in dem Angebot festgelegten Bindefrist angenommen werden. Im Falle einer Ablehnung hat diese unverzüglich zu erfolgen. Eine Bindefrist\footnote{\glqq Bindefrist: Zeitraum, in dem der Bieter an sein Angebot gebunden ist. Sie beginnt mit dem Ablauf der Angebotsfrist. Das Ende der Bindefrist ist in der Bekanntmachung und in den Vergabeunterlagen angegeben.\grqq \cite{Bundesministerium}} ist eine Frist, in welcher ein Anbieter an das angebotene Gebot gebunden ist. \cite{Bundesministerium}
\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
\textit{Klausel 1.c.ii.: [(Der) Anbieter (wird) dem Kunden] [..] mitteilen, dass der Änderungsvorschlag im Rahmen des Projekts für den Anbieter nicht durchführbar ist. Der Kunde kann ein Änderungsangebot innerhalb der darin genannten Annahmefrist (Bindefrist) annehmen. Eine etwaige Ablehnung wird der Kunde unverzüglich dem Anbieter mitteilen.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

Klausel 2 stellt klar, dass die weiteren Bearbeitungen der von der Änderung tangierten Leistungen bis zum Ablauf der Bindefrist unterbrochen werden, falls diesbezüglich eine einstimmige Vereinbarung von Anbieter und Kunde getroffen wird. Dies stellt sicher, dass weder Kunde noch Anbieter die Möglichkeit haben einseitig aktuelle Bearbeitungen einzustellen.
\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
\textit{Klausel 2: Anbieter und Kunde können einvernehmlich vereinbaren, dass von einem Änderungsvorschlag betroffene Leistungen bis zur Beendigung der Prüfung, oder – soweit ein Änderungsangebot unterbreitet wird – bis zum Ablauf der Bindefrist unterbrochen werden.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

Klausel 3 definiert das weitere Vorgehen bis die Abwicklung der Bearbeitung des Änderungsangebots abgeschlossen ist. Des Weiteren wird in dieser Klausel erläutert inwiefern sich die Leistungszeiträume ändern, sowie in welchen Situationen eine Vergütung bezüglich der Verzögerungen angebracht ist.

\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
	\textit{Klausel 3: Bis zur Annahme des Änderungsangebots werden die Arbeiten auf der Grundlage der bisherigen vertraglichen Vereinbarungen weitergeführt. Die Leistungszeiträume verlängern sich um die Zahl der Kalendertage, an denen die Arbeiten im Zusammenhang mit dem Änderungsvorschlag oder seiner Prüfung unterbrochen wurden. Der Anbieter kann für die Dauer der Unterbrechung eine angemessene Vergütung verlangen, außer soweit der Anbieter seine von der Unterbrechung betroffenen Arbeitnehmer anderweitig eingesetzt oder böswillig unterlassen hat seine Arbeitnehmer einzusetzen.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

Klausel 4 definiert, dass mündlich festgehaltene Erklärungen im Änderungsverfahren keine wirksamkeit haben. Stattdessen ist für eine vertraglich bindende Erklärung Textform notwendig. Des Weiteren fungiert diese Formerfordernis als eine Beweisfunktion, sodass im Falle von rechtlichem Disput undokumentierte Aussagen nicht rechtlich bindend sind und somit klargestellt wird, welche Aussagen Vertragsbestandteil sind.\footnote{\glqq Hierbei kann es sich um die Schriftform i.S.v. § 126 BGB (eigenhändige Namensunterschrift), die elektronische Form i.S.v. § 126a BGB oder die Textform i.S.v. § 126b BGB handeln. Das Formerfordernis hat jedenfalls eine Klarstellungs- und Beweisfunktion und soll die Parteien vor dem Chaos rechtlich unkontrollierter und nicht dokumentierter Änderungen schützen.\grqq \cite{Leistungsaenderungen}} Sollten somit E-Mails als gewählte Textform zum Einsatz kommen ist es nach § 126a BGB unerlässlich, dass von beiden Seiten jeweils an ein gleichlautendes Dokument eine elektronische Signatur angefügt wird.\cite{Leistungsaenderungen}

\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
	\textit{Klausel 4: Für bindende Erklärungen im Änderungsverfahren ist ausschließlich Textform vorgesehen.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

Klausel 5 bezieht sich auf einen Change-Request Seitens des Anbieters. Es wird festgehalten, dass dieser nicht nicht von dem Kunden geprüft werden muss, der Kunde im Falle einer Prüfung allerdings auch nicht für jene vergütet wird.
\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
	\textit{Klausel 5: Für Änderungsvorschläge des Anbieters gelten die vorstehenden Regelungen entsprechend mit der Maßgabe, dass der Kunde nicht zur Prüfung der Änderungsvorschläge des Anbieters verpflichtet ist, für eine solche Prüfung aber auch nicht vergütet wird.}
\end{addmargin}

\vspace{1cm}

In Klausel 6 ist eindeutig festgelegt, wer über die Befugnisse verfügt, rechtlich bindend Change-Requests anzunehmen, beziehungsweise abzulehnen und wem Sie vorgelegt werden müssen. Für die jeweilige Vertragspartei sind die Ansprechpartner die Personen, welche über die vollständigen Vertretungsberechtigungen verfügen. 
\begin{addmargin}[10mm]{10mm}
	\textit{Klausel 6: Änderungsvorschläge sind an den im Vertrag benannten Ansprechpartner des Vertragspartners zu richten. Die benannten Ansprechpartner sind befugt, rechtlich verbindlich über die Annahme oder Ablehnung eines Change-Requests zu entscheiden.}
\end{addmargin}
